\documentclass{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xparse}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{mm268}
\lhead{Dezember 2021}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}
\begin{titlepage}
    \title{Versuch 213 \\ Kreisel}
    \author{Jan Bartels}
    \date{Dezember 2021}
    \maketitle
    \tableofcontents
\end{titlepage}
\section{Einleitung}
In diesem Versch wird ein physikalischer Kreisel auf seine fundamentalen Eigenschaften sowohl quantitativ als auch qualitativ untersucht. Durch das Messen der Reibungsverluste dieses Kreisels wird seine Dämpfungskonstante $k$ und Halbwertszeit $T_{\frac{1}{2}}$ bestimmt.
Weiterhin wird das Trägheitsmoment $I_z$ um dessen Figurenachse $Z$ sowie das Trägheitsmoment $I_x$ senkrecht zu dieser bestimmt.

\section{Aufgaben und Aufbau}
Uns wurden 5 Aufgaben erteilt
\begin{enumerate}
    \item Qualitative Untersuchung des Verhalten eines Kreisels
    \item Bestimmung der Dämpfungskonstante und Halbwertszeit des kräftefreien Kreisels
    \item Berechnung des Trägheitsmoments um die Figurenachse
    \item Bestimmung des zur Figurenachse senkrechten Trägheitsmoments 
    \item Anhand der Nutationsfrequenz dasselbe Trägheitsmoment berechnen
\end{enumerate}
Die zur Verfügung gestellten Geräte sind
\begin{itemize}
    \item Stahlkugel mit Aluminiumstab in einer Luftkissenpfanne
    \item 2 Gewichte, Farbscheibe, Scheibe mit konzentrischen Ringen
    \item Strobskop, Stoppuhr, Motor mit Netzgerät
    \item Gyroskop zur Demonstration der Kreiseleigenschaften
\end{itemize}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../data/aufbau.png}
    \caption{Aufbau des Versuches 231}
\end{figure}
Dieses Bild stammt aus dem von Dr. J. Wagner auf YouTube veröffentlichtem Video 'Versuch 213 - Kreisel'. 

\section{Theorie}
Ein sich um sein Achse rotierender starrer Körper stellt ein Kreisel dar. In diesem Versuch wird ein Kreisel untersucht welcher 2 Symmetrieachsen aufgrund der Kugelsymmetrie des Körpers besitzt. Derartige werden auch als symmetrische bezeichnet. 
Wird ein Kreisel in Schwerpunkt unterstützt, so nennt man diesen kräftefrei, weil keine externen Drehmomente und Drehimpulse auf diesen wirken. Ist dem nicht so, so handelt es sich um einen schweren Kreisel. 
\subsection{Kräftefreier Kreisel}
Ein Kreisel wird durch seinen Drehimpuls $\vec{L}$, seine räumliche Winkelgeschwindigkeit $\vec{\omega}$ und durch seine Figurenachse $\vec{F}$ charakterisiert. Liegen diese während der stattfindenden Rotation nicht auf einer Achse, so spricht man von einer Nutationsbewegung.
Dabei dreht sich die Figurenachse mit einer Nutationsfrequenz $\vec{\omega_n}$ um einen gedachten räumlichen Kegel, welcher die Drehimpulsachse als Mittelpunkt besitzt, mit einer Eigenrotation $\vec{\omega_F}$. Die resultierende Drehachse $\vec{\omega}$ ist aufgrund dessen als eine Superposition dieser darstellbar.
\begin{align}
    \vec{\omega} &= \vec{\omega_n} + \vec{\omega_F}\\
    \vec{L} &= I \vec{\omega}
\end{align}
$I$ beschreibt den Trägheitstensor des Körpers. Aufgrund der Definition dessen ist dieser symmetrisch und daher diagonalisierbar und besitzt daher eine diagonale Darstellung im Hauptachsensystem.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../data/bild1.png}
    \caption{kräftefreier Kreisel}
\end{figure}
\\Dieses Bild wurde das dem von Dr. J. Wagner erstellten Skript zum physikalischen Praktikum entnommen.\\
Man kann in diesem System die Nutationsfrequenz aus dem Trägheitsmoment $I_z$ entlang der Figurenachse $\vec{Z}$ und einem dazu senkrechten $I_x$ bestimmen
\begin{align}
    \omega_N &= \frac{I_z}{I_x}\omega_F
\end{align}
Misst man die Winkelgeschwindigkeit $\Omega$, so kann man die Trägheitsmomente mit folgenden Formeln bestimmen
\begin{align}
    \Omega &= \frac{I_x - I_z}{I_x}\omega_F\\
    I_x - I_z &= \frac{I_z}{\omega_F / \Omega - 1}
\end{align}
\subsection{Schwere Kreisel}
In diesem Fall wird der Schwerpunkt nicht mehr unterstützt. Das bedeutet, dass ein externes Drehmoment $\vec{M}$ auf diesen wirkt, welches man aus dem Abstand $l$ des Schwerpunkts zum Drehpunkt, aus der Masse $m$ des Körpers und mithilfe der Gravitationskonstante $g$ berechnen lässt
\begin{align}
    \vec{M} &= \vec{l}\times m\vec{g}
\end{align} 
Wenn der Drehimpuls $\vec{L}$ parallel zur Figurenachse $\vec{Z}$ gewählt wird, lässt sich zeigen, dass dann der Drehimpuls zeitlich konstant bleibt
\begin{align}
    \vec{L} \parallel \vec{Z}\\
    \vec{M} &= \vec{l}\times \vec{F}    &   \vec{l}\parallel\vec{Z}\\
    \rightarrow \vec{M}\bot\vec{L}\\
    \frac{d}{dt}\vec{L} &= \vec{M}\\
    \frac{d}{dt}(\vec{L})^2 &= 2\vec{L}\frac{d}{dt}\vec{L} = 2\vec{L}\vec{M}=0
\end{align}
Letzte Gleichung zeigt, dass der Drehimpulsbetrag zeitlich konstant bleibt aufgrund der obigen Relationen. Das bedeutet, dass der Drehimpulsvektor sich entlang eines gleichbleibenden gedachten Kegelmantels bewegt, welches als Präzession bezeichnet wird.
Aufrund jener Eigenschaften und geometrischer Überlegungen kann man die Präzessionsfrequenz $\omega_P$ bestimmen
\begin{align}\label{eq:1}
    \omega_P &= \frac{mgl}{I_z\omega_F}\\
    \vec{M} &= -\vec{L}\times\vec{\omega_P}
\end{align}

\section{Durchführung}
\subsection{Qualitative Beobachtung des Kreisels}
Der Kreisel wurde wie im Skript gefordert mit den jeweiligen Scheiben in Rotation versetzt und die Beobachtungen notiert. Weiterhin wurden diese interpretiert und in der Auswertung niedergeschrieben. 
\subsection{Dämpfung des Kreisels}
Der Kreisel wurde kräftefrei in vertikaler Stellung in Rotation gebracht. Alle 2 Minuten wurde mit dem Strobskop die Drehfrequenz gemessen und notiert.
\subsection{Präzession}
Der kräftefreie Kreisel wurde in senkrechter Stellung beschleunigt und dann durch Angreifen am Kugellader in horizontale Stellung gebracht. Zuest wurde die Präzessionsdauer für verschiedene Winkel gemessen. Danach wurde der Kreisel in horizontaler Richtung losgelassen und die Zeit für eine Umdrehung genommen. Hierbei wurden Massen ab Kreiselstab unter den vorgegebenen Abständen angebracht.
\subsection{Umlauf der momentanen Drehachse um die Figurenachse}
Durch einen seitlichen Stoß mit dem Finger wurde der kräftefreie Kreisel in Nutation versetzt. Im Farbscheibenmittelpunkt war sodann ein periodischer Farbwechsel erkennbar. Die Zeit für 10 Farbumläufe wurde unter verschiedenen Winkelgeschwindigkeiten mit einer Stoppuhr gemessen.
\subsection{Nutation}
Der Kreisel wurde wieder in Nutation gebracht. Zeitgleich durch Zusammenarbeit mit dem Partner wurde die Nutationsfrequenz und die Eigenfrequenz gemessen. Die Nutationsfrequenz wurde am Kugelstab gemessen. Hierfür wurde das Strobskop so eingestellt, sodass die beleutete Stange stationär erschien.

\section{Auswertung}
\subsection{Qualitative Beobachtung des Kreisels}
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Beim Drücken gegen den Kreiselstab vernahm man einen Gegendruck war. Dieser ist direkt proportional zur Drehfrequenz des Kreisels. Folglich wehr sich der kräftefreie Kreisel gegen eine Auslenkung.
    \item Am Farbsektorring konnte man einen Kreis erkennen, dessen Farbe sich stetig änderte. Diese Änderung entspracht der Farbkombination des Ringes. Beim Farbenkreisring änderte sich die Farbe im Zentrum des Nutationskegels nicht. Das liegt daran, dass dieser Punkt das Rotationszentrum darstellt. Dieses ist gleichzeitig die Drehimpulsachse.
    \item Bei der ersten Scheibe erkannte man, dass nur konzentrische Kreise vorhanden waren. Das liegt daran, dass bei keiner Nutation alle Achsen aufeinander fallen und somit der Drehmittelpunkt die Metallstange darstellt. Nachdem die Scheibe ausgetauscht wurde und eine Nutationsbewegung eingeletet wurde, erkannte man einen stationären Punkt. Dieser ist zeitlich konstant und daher geht tangential durch sein Zentrum die Drehimpulsachse. Bei einem Zusatzgewicht ist der Kreisel nicht mehr kräftefrei und eine Präzissonsbewegung fand statt. Daher rotiert der Drehimpulsvektor auch um eine Ebene, was sich in der Rotation des Punktes um die Achse erkennen ließ.
    \item Ohne Farbscheibe und zusätzlichem Gewicht sind die Richtungen der Eigendrehungen und Präzessionsdrehung entgegengesetzt. Mit Gewicht gleichgerichtet. Das liegt in beiden Fällen daran, dass der Schwerpunkt die Lage geringstem Potentials anstrebt und daher ein komplementäres Drehmoment entsteht.
\end{enumerate}
\subsection{Dämpfung des Kreisels}
Reibungsverluste sind unvermeidbar aber berechenbar. Hier wurde angenommen, dass die Dämpfung exponentiell mit der Drehfrequenz $f$ abnimmt. Anhand der Messungen in festen Zeitintervallen $t$ kann man also den Zusammenhang plotten und extrapolieren. 
Der zu erwartende Zusammenhang für die Frequenz $f_t$ in Abhängigkeit der Anfangsfrequenz $\hat f$ ist 
\begin{align}
    f_t &= \hat f e^{-\delta t}\\
    \Delta f_t &= \sqrt{(\Delta\hat f e^{-\delta t})^2+(\Delta t \hat f \delta e^{-\delta t})^2}\\
    T_{\frac{1}{2}} &= \frac{ln(2)}{\delta}\\
    \Delta T_{\frac{1}{2}} &= \frac{ln(2)}{\delta^2}\Delta\delta
\end{align}  
$T_{\frac{1}{2}}$ beschreibt die Halbwertszeit, welche auch zu berechnen war. Es ergab sich schlussendlich eine Dämpfungskonstante $\delta$ und eine Halbwertszeit von
\begin{align}
    \delta &= (6.6 \pm 0.1)10^{-4}[Hz]\\
    T_{\frac{1}{2}} &= 1048 \pm 15 sec
\end{align}
In Abbildung \ref{fig:1} ist die Ausgleichsgerade und die Messwerte zu erkennen.
\subsection{Präzession}
Zuerst wurde die Präzessionszeit für verschiedene Auslenkungen gemessen. Die Ergebnisse waren
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        Winkel [$\circ$]    &   $T_P$ [$s$] &   Drehgeschwindigkeit [$\frac{1}{min}$]   &   const [$s^2$]\\
        \hline
        $90\pm 5$   &   $62.9 \pm 1.0$  &   $430\pm 3$  &   $8.77\pm 0.14$\\
        $60\pm 5$   &   $69.5\pm 1.0$   &   $480\pm 3$  &   $8.69\pm 0.13$\\
        $30\pm 5$   &   $68.7\pm 1$     &   $470\pm 3$  &   $8.78\pm 0.13$\\
        \hline 
    \end{tabular}
    \caption{Zusammenfassung der Messungen zu 3a)}
    \label{tab:1}
\end{table}
\\Es handelt sich hierbei um den schweren Kreisel, da Gewichte an die Stange fixiert wurden. Betrachtet man jedoch Formel \ref{eq:1}, so erkennt man, dass die Präzessionsfrequenz unabhängig von der Auslenkung sein soll. Das spiegelt sich auch innerhalb der letzten beiden Messwerte wieder.
Um hingegen alle in Einklang bringen zu können, muss man noch beachten, dass die Drehgeschwindigkeiten unterschiedlich sind. Deshalb muss man eine Konstante definieren, um deren Zusammenhang deutlich zu machen
\begin{align}\label{eq:2}
    \omega_P &= 2\pi f = 2\pi\frac{1}{T}\\
    \omega_F &= 2\pi f\\
    \omega_P &= \frac{mgl}{I_z\omega_F}\\
    \frac{T}{f} &= \frac{I_z}{mgl}\\
    \Delta\frac{I_z}{mgl} &= \sqrt{(\frac{\Delta T}{f})^2+(\frac{\Delta f T}{f^2})^2}
\end{align}
Das wurde auch schon in die Tabelle hinzugefügt. Nun ist erkennbar, dass der zweite Wert die eigentlich größte Abweichung besitzt. Dennoch ist klar erkennbar, dass die Werte innerhalb der Fehlerbereiche liegen und das die These unterstützt, dass die Frequenz winkelunabhängig ist.\\
Danach wurden die Werte aus der zweiten Messung übernommen und geplottet (Abbildung \ref{fig:2}). Hier ist zu berücksichtigen, dass die Messung einer Periode Zeit in Anspruch nahm, weshalb die Anfangsfrequenz und die Endfrequenz nicht mehr überein stimmen. Daher musste letztere berechnet werden und der Mittelwert erörtert
\begin{align}
    f_2 = \hat f_1 e^{-\delta T}\\
    \omega_{mean} &= \frac{\omega_1+\omega_2}{2}=2\pi\frac{f_1+f_2}{2}\\
    \omega_{mean} &= \pi f (1+e^{-\delta T})\\
    \Delta\omega_{mean} &= \sqrt{(\Delta f (1+e^{-\delta T}))^2+(f\Delta T \delta e^{-\delta T})^2}\pi
\end{align}
Anhand dieser Werte wurde Abbildung \ref{fig:2} erstellt und die Messwerte extrapoliert. Es ergaben sich die Steigungen
\begin{align*}
    S_1 &= 1.896\pm 0.014\\
    S_2 &= 1.446\pm 0.005\\
    S_3 &= 0.9483\pm 0.0023\\
    S_4 &= 0.7154\pm 0.0025
\end{align*}
Alles in den Einheiten $s^2$. Mit diesen Werten und mit Blick auf Gleichung \ref{eq:1} und \ref{eq:2} ergibt sich für das Trägheitsmoment $I_z$
\begin{align}
    I_z &= \frac{Smgl}{2\pi}\\
    \Delta I_z &= I_z \sqrt{(\frac{\Delta S}{S})^2+(\frac{\Delta m}{m})^2+(\frac{\Delta l}{l})^2}
\end{align}
Daher ergibt sich der Mittelwert
\begin{align*}
    I_z &= (4.399 \pm 0.024) 10^{-3} kgm^2\\
\end{align*}
Berechnet man den theoretischen Wert der idealen Kugel mit Radius $r=0.0508\pm 0.0001m$ und Masse $m=4.164\pm 0.001kg$, so folgt
\begin{align}
    I_z^{theo} &= \frac{2}{5}mr^2\\
    \Delta I_z^{theo} &= \sqrt{(\frac{2}{5}\Delta m r^2)^2+(\frac{4}{5}m\Delta r r)^2}
\end{align}
\begin{align*}
    I_z &= (4.248\pm 0.018)*10^{-3} kgm^2\\
    \sigma &= 5
\end{align*}
Also weicht unser Wert signifikant vom theoretischen dieser Kugel ab.
\subsection{Umlauf der momentanen Drehachse um die Figurenachse}
Anhand der protokollierten Farbreihenfolge kann man folgern, dass der Vektor der Winkelgeschwindigkeit und der Figurenachse in dieselbe Richtung zeigen. Das äußert sich durch die Drehrichtung. Betrachtet man folgende Formel 
\begin{align}
    I_x-I_z &= \frac{I_z}{\omega_F / \Omega - 1}\\
    1+\frac{I_z}{I_x-I_z} &= \frac{\omega_F}{\Omega}\\
    \Omega &= \frac{I_x-I_z}{I_x}\omega_F
\end{align}
so kann man schließen, dass $I_x > I_z$ damit die beiden Messwerte dasselbe Vorzeichen haben, welches durch die empirische Beobachtung vorgegeben wurde.\\
Danach wurden die Messergebnisse benutzt um Abbildung \ref{fig:3} zu erstellen. Dabei wurde wie folgt vorgegagen:
\begin{align}
    \Omega &= 2\pi f\\
    \Omega &= 2\pi \frac{10}{T}\\
    \Delta \Omega &= \frac{\Delta T}{T}\Omega
\end{align}
$T$ beschreibt die Messzeit. Aus der vorherigen Gleichung geht hervor, dass für die Steigung der Ausgleichsgerade $s$ gilt 
\begin{align}
    s &= \frac{I_x-I_z}{I_x}\\
    I_x &= \frac{I_z}{1-s}\\
    \Delta I_x &= \sqrt{(\frac{\Delta I_z}{1-s})^2+(\frac{I_z \Delta s}{(1-s)^2})^2}
\end{align}
Das ergab ein Trägheitsmoment von
\begin{align*}
    I_x &= (4.670 \pm 0.026)*10^{-3} km*m^2
\end{align*}
Damit ist auch die These aus a) gezeigt, dass $I_x > I_z$ gilt.
\subsection{Nutation}
Es wurden zwei Frequenzen gemessen. Aus diesen wurden die Winkelgeschwindigkeiten berechnet
\begin{align}
    \omega_F &= 2\pi f_F\\
    \omega_N &= 2\pi f_N
\end{align}
Es wurde weiterhin Abbildung \ref{fig:4} geplottet. Für die Ausgleichsgerade ergibt sich 
\begin{align}
    \omega_N &= \frac{I_z}{I_x}\omega_F\\
    s &= \frac{I_z}{I_x}\\
    I_x &= \frac{I_z}{s}\\
    \Delta I_x &= I_x \sqrt{(\frac{\Delta I_z}{I_z})^2+(\frac{\Delta s}{s})^2}
\end{align}
Dieses Trägheitsmoment wurde mit dem Vorherigen verglichen
\begin{align*}
    I_x &= (4.554\pm 0.028)*10^{-3}kg*m^2\\
    \sigma &= 3
\end{align*}
Also weichen die Ergebnisse geradenoch nicht signifikant voneinander ab.

\section{Diskussion}
Zuest wurde die Dämpfungskonstante $\delta$ und die Halbwertszeit $T_{\frac{1}{2}}$ berechnet. Die Ergebnisse waren 
\begin{align*}
    \delta &= (6.6 \pm 0.1)10^{-4}[Hz]\\
    T_{\frac{1}{2}} &= 1048 \pm 15 sec
\end{align*}
Hierzu lässt sich äußern, dass die Unsicherheiten der Fehler kleiner als 1.5\% sind. Danach wurde anhand der Winkelgeschwindigkeit unter verschiedenen Auslenkungen geschlossen, dass diese Werte 
winkelunabhängig sind. Zusammenfassend dafür wurde Tabelle \ref{tab:1} erstellt.\\
Sodann wurde das für die nächsten Messungen wichtige Trägheitsmoment entland der z-Achse $I_z$ bestimmt und mit dem Theoretischen einer Kugel verglichen. 
\begin{align*}
    I_z^{exp} &= (4.399 \pm 0.024) 10^{-3} kgm^2\\
    I_z^{theo} &= (4.248\pm 0.018)*10^{-3} kgm^2\\
    \sigma &= 5
\end{align*}
Warum die Abweichung signifikant ausfällt kann man im Nachhinein nur mutmaßlichen. Höchstwahrscheinlich liegt es daran, dass die Frequenz in vertikaler Stellung gemessen wurde und dann dier Kreisel in Horizontale gebracht wurde. Währenddessen wurde die Frequenz aber verringert, was nicht in der Rechnung berücksichtigt wurde. Da es zumal schwer ist die Kreiselfrequenz in horizontaler Stellung zu bestimmen ist dies nicht verhinderbar.
Das Kugellader verhindert diesen Verlust zwar, jedoch nicht wenn man den Stab an der Spitze berührte, weil das Kugellader nur entlang dieser angebracht ist.\\
Zuletzt wurde das Trägheitsmoment entlang der anderen Symmetrieachsen zweimal bestimmt. Einmal wurde die Zeit für die Änderung der Farbe und einmal die Frequenz des Metallstabes gemessen. Beide Fälle fanden jedoch im kräftefreien Kreisel während einer Nutationsbewegung statt.
Anhand der Ausgleichsgeraden ergaben sich die Trägheitsmomente
\begin{align*}
    I_x &= (4.670 \pm 0.026)*10^{-3} km*m^2\\
    I_x &= (4.554\pm 0.028)*10^{-3}kg*m^2\\
    \sigma &= 3
\end{align*}
Wie schon erwähnt sind diese erkennbar größer als das entlang der Figurenachse. Auch hier kann man nur vermuten, dass die zweite Messung genauer sein muss, da in der Ersten auf eine Scheibe gestarrt wurde und mithilfe einer Stoppuhr die Zeit genommen wurde, währenddessen in der Zeiten zeitgleich die Frequenzen aufgenommen wurden.
Man kann jedoch schwer die Genauigkeit der Ersten erhöhen, da dies erfordern würde, dass die Anzahl an gemessenen Umläufen erhöht werden müsse. Das erfordert viel Konzentration und ist viel zeitaufwendiger, zumal der Versuch ohnehin schon lange dauert.
\section{Anhang}
\subsection{Messprotokoll}
\includepdf[pages=-]{../data/PAP21V213.pdf}
\subsection{Source Code}
\begin{verbatim}
import uncertainties as unc
import uncertainties.unumpy as unp
from uncertainties.umath import exp
import numpy as np
import scipy.constants as const
import matplotlib.pyplot as plt
from scipy.optimize import curve_fit    
plt.style.use('classic')
plt.rcParams["font.family"] = 'serif'
plt.rcParams["figure.figsize"][0] = 10
plt.rcParams["figure.figsize"][1] = 7
plt.rcParams['errorbar.capsize'] = 2
plotdata = True 
def calc_sigma(x,y):
    return np.abs(unp.nominal_values(x) - unp.nominal_values(y)) 
        / (np.sqrt(unp.std_devs(x) ** 2 + unp.std_devs(y) ** 2))    
def exponential_fit(x,a,b):
    return a*np.exp(-b*x)   
def linear_fit(x,a):
    return a*x  
def calc_omega_mean(f,T):
    return const.pi * unp.nominal_values(f) * 
    (1 + np.exp(-popt[1] * unp.nominal_values(T)))  
def calc_omega_mean_err(f, T):
    return np.sqrt((unp.std_devs(f * const.pi) * 
    (1 + np.exp(-popt[1] * unp.nominal_values(T))))**2
    +(popt[1]*const.pi*unp.nominal_values(f)*unp.std_devs(T)*
    np.exp(-popt[1] * unp.nominal_values(T)))**2)   
def plot_data(arg):
    plt.clf()
    plt.grid('dotted')
    if arg == 1:
        plt.errorbar(unp.nominal_values(t), unp.nominal_values(f), 
            xerr=unp.std_devs(t), yerr=unp.std_devs(f), 
            fmt='none', marker='.', color='darkred', label='Messwerte')
        plt.plot(unp.nominal_values(t), exponential_fit(unp.nominal_values(t), *popt), 
            marker=None, ls='--', color='darkblue', label='Ausgleichsfunktion')
        plt.yscale('log')
        plt.title('Bestimmung der Dämpfungskonstante', size=20)
        plt.xlabel('Zeit T [$s$]', size=18)
        plt.ylabel('Logarithmus der Frequenz '+r'$\nu$'+r' [$\frac{1}{s}$]', size=18)
        plt.tight_layout()
        plt.legend(frameon=True, loc='best')
        plt.savefig('results/V213Diagramm1.pdf', format='PDF')
    if arg == 2:
        plt.errorbar(unp.nominal_values(omega_F), unp.nominal_values(omega_N), 
            xerr=unp.std_devs(omega_F), yerr=unp.std_devs(omega_N), 
            fmt='none', marker='.', color='darkred', label='Messwerte')
        plt.plot(unp.nominal_values(omega_F), linear_fit(unp.nominal_values(omega_F), *popt), 
            marker=None, ls='--', color='darkblue', label='Ausgleichsgerade')
        plt.title('Nutationsbewegung', size=20)
        plt.ylabel(r'$\omega_N$ [Hz]', size=18)
        plt.xlabel(r'$\omega_F$ [Hz]', size=18)
        plt.tight_layout()
        plt.legend(frameon=True, loc='best')
        plt.savefig('results/V213Diagramm4.pdf', format='PDF')  
    if arg == 3:
        plt.errorbar(omega_F[0:4], unp.nominal_values(T[0:4]), 
            yerr=unp.std_devs(T[0:4]), xerr=omega_F_error[0:4], 
            marker='.', fmt='none', ecolor='r', label='Messwerte l=15cm')
        plt.plot(omega_F[0:4], linear_fit(omega_F[0:4], *popt2), 
            marker=None, ls='--', color='darkblue', 
            label='Ausgleichsgerade l=15cm')    
        plt.errorbar(omega_F[4:8], unp.nominal_values(T[4:8]), 
            yerr=unp.std_devs(T[4:8]), xerr=omega_F_error[4:8], 
            marker='.', fmt='none', color='b', label='Messwerte l=20cm')
        plt.plot(omega_F[4:8], linear_fit(omega_F[4:8], *popt3), 
            marker=None, ls='--', color='darkblue', 
            label='Ausgleichsgerade l=20cm')    
        plt.errorbar(omega_F[8:12], unp.nominal_values(T[8:12]), 
            yerr=unp.std_devs(T[8:12]), xerr=omega_F_error[8:12], 
            marker='.', fmt='none', color='k', 
            label='Messwerte l=15cm, 2 Massen')
        plt.plot(omega_F[8:12], linear_fit(omega_F[8:12], *popt4), 
            marker=None, ls='--', color='darkblue', 
            label='Ausgleichsgerade 2 Massen l=15cm')   
        plt.errorbar(omega_F[12:16], unp.nominal_values(T[12:16]), 
            yerr=unp.std_devs(T[12:16]), xerr=omega_F_error[12:16], 
            marker='.', fmt='none', color='k', 
            label='Messwerte l=20cm, 2 Massen')
        plt.plot(omega_F[12:16], linear_fit(omega_F[12:16], *popt5), 
            marker=None, ls='--', color='darkblue', 
            label='Ausgleichsgerade 2 Massen l=15cm')   
        plt.title('Kreisfrequenzen', size=20)
        plt.ylabel('Kreisfrequenz '+r'$\omega$ [Hz]', size=18)
        plt.xlabel('Zeit t [s]', size=18)
        plt.tight_layout()
        plt.legend(frameon=True, loc='best')
        plt.savefig('results/V213Diagramm2.pdf', format='PDF')
    if arg == 4:
        plt.errorbar(unp.nominal_values(omega_F), unp.nominal_values(Omega), 
            xerr=unp.std_devs(omega_F), yerr=unp.std_devs(Omega), 
            fmt='none', color='darkred', label='Messwerte')
        plt.plot(unp.nominal_values(omega_F), 
            linear_fit(unp.nominal_values(omega_F), *popt), 
            ls='--', marker=None, color='darkblue', label='Ausgleichsgerade')   
        plt.title('Umlauf der momentanen Drehachse', size=20)
        plt.ylabel('Winkelgeschwindigkeit $\Omega$ [Hz]', size=18)
        plt.xlabel('Eigenrotation $\omega_F$ [Hz]', size=18)
        plt.tight_layout()
        plt.legend(frameon=True, loc='best')
        plt.savefig('results/V213Diagramm3.pdf', format='PDF')
    plt.show()  
# 2. Dämpfung des Kreisels
print('\n 2. Dämpfung des Kreisels')
t = unp.uarray([0, 120, 240, 360, 480, 600, 720], 
    1) #s
f = unp.uarray([645, 587, 548, 506, 467, 430, 400], 
    3) / 60 #Hz
omega = 2*const.pi*f
popt, pcov = curve_fit(exponential_fit, unp.nominal_values(t), 
    unp.nominal_values(f), sigma=unp.std_devs(f), 
    p0=(600, 0.0005))
T_halb = np.log(2)/unc.ufloat(popt[1], pcov[1,1]**0.5)  
if plotdata : plot_data(1)  
## Feedback
print('Amplitude a = '+str(popt[0]) + '+/-'+str(pcov[0,0]**0.5))
print('Dämpfung b = '+str(popt[1]) + '+/-'+str(pcov[1,1]**0.5)+' Hz')
print('Die Halbwertszeit beträgt '+str(T_halb)+' sec')  
# 3. Präzession
print('\n 3. b) Präzession')
## Reihenfolge: 15cm, 20cm, 15cm, 20cm
l = unp.uarray([15, 20, 15, 20], 0.01) * const.centi #m
f = unp.uarray([700, 550, 400, 250,
                700, 550, 400, 250,
                700, 550, 400, 250,
                700, 550, 400, 250], 3) / 60 #Hz
T = unp.uarray([131.93, 105.65, 78.26, 50.70,
                102.09, 81.21, 60.09, 37.45,
                67.89, 53.54, 39.31, 25.00,
                51.70, 40.37, 29.65, 18.92], 1) #s  
omega_F = []
omega_F_error = []
for i in range(0, 4):
    omega_F = np.append(omega_F, calc_omega_mean(f[4*i:4*i+4], T[4*i:4*i+4]))
    print(omega_F)
    omega_F_error = np.append(omega_F_error, calc_omega_mean_err(f[4*i:4*i+4], T[4*i:4*i+4]))   
popt2, pcov2 = curve_fit(linear_fit, omega_F[0:4], 
    unp.nominal_values(T[0:4]), sigma=unp.std_devs(T[0:4]))
popt3, pcov3 = curve_fit(linear_fit, omega_F[4:8], 
    unp.nominal_values(T[4:8]), sigma=unp.std_devs(T[4:8]))
popt4, pcov4 = curve_fit(linear_fit, omega_F[8:12], 
    unp.nominal_values(T[8:12]), sigma=unp.std_devs(T[8:12]))
popt5, pcov5 = curve_fit(linear_fit, omega_F[12:16], 
    unp.nominal_values(T[12:16]), sigma=unp.std_devs(T[12:16])) 
if plotdata : plot_data(3)  
S = unp.uarray([float(popt2), popt3, popt4, popt5], 
    [pcov2[0,0]**0.5, pcov3[0,0]**0.5, pcov4[0,0]**0.5, pcov5[0,0]**0.5]) #s^2
m = unp.uarray([9.86, 9.85, 2*9.85, 2*9.85], [0.1, 0.1, 0.2, 0.2]) * const.gram #kg
I_z = (m*const.g*l*S)/(2*const.pi)
I_z_mean = sum(I_z)/len(I_z)
#theorie
M = unc.ufloat(4.164, 0.001) #kg
R = unc.ufloat(5.05, 0.01) * const.centi
I_z_theo = 2/5 * M * R**2
## Feedback
print('Erste Messung b: ' +str(unc.ufloat(popt2, pcov2[0, 0]**0.5)))
print('Zweite Messung b: ' +str(unc.ufloat(popt3, pcov3[0, 0]**0.5)))
print('Dritte Messung b: ' +str(unc.ufloat(popt4, pcov4[0, 0]**0.5)))
print('Vierte Messung b: ' +str(unc.ufloat(popt5, pcov5[0, 0]**0.5)))
print('Demnach beträgtbI_z '+str(I_z))
print('Der Mittelwert beträgt '+str(I_z_mean))
print('Der theorertische Wert beträgt '+str(I_z_theo))
print('Die Abweichung ist '+str(calc_sigma(I_z_theo, I_z_mean)))    
# 4.Figurenachse
print('\n 4. Umlauf um Figurenachse')
f = unp.uarray([604, 550, 520, 500, 470, 450, 400, 380, 350, 300], 3) / 60 #Hz
T = unp.uarray([16.98, 18.64, 20.02, 20.28, 22.10, 23.31, 26.24, 27.04, 29.68, 34.23], 1) #s
omega_F = 2 * const.pi * f
Omega = 2 * const.pi * 10 / T   
popt, pcov = curve_fit(linear_fit, unp.nominal_values(omega_F), 
    unp.nominal_values(Omega), sigma=unp.std_devs(Omega))   
if plotdata : plot_data(4)  
s = unc.ufloat(popt, pcov[0, 0]**0.5)
I_x = I_z_mean / (1-s)  
## Feedback
print('Das Trägheitsmoment I_x beträgt '+str(I_x))  
# 5 Nutation
print('\n 5. Nutation')
f_1 = unp.uarray([800, 750, 700, 650, 600, 550, 500, 450, 400], 3) / 60
f_2 = unp.uarray([770, 720, 675, 630, 585, 535, 490, 450, 400], 3) / 60 
omega_F = 2*const.pi * f_1
omega_N = 2*const.pi * f_2  
# Geraten die letzten Messwerte zu vernachlässigen
popt, pcov =  curve_fit(linear_fit, unp.nominal_values(omega_F[:-3]), 
    unp.nominal_values(omega_N[:-3]), sigma=unp.std_devs(omega_N[:-3])) 
if plotdata : plot_data(2)  
s = unc.ufloat(popt, pcov[0, 0]**0.5)
I_x_2 = I_z_mean / s    
## Feedback
print('Das Trägheitsmoment I_x beträgt '+str(I_x_2))
print('Die Abweichung beträgt '+str(calc_sigma(I_x, I_X_2))
\end{verbatim}
\subsection{Plots}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../results/V213Diagramm1.pdf}
    \caption{Bestimmung der Dämpfungskonstante}
    \label{fig:1}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../results/V213Diagramm2.pdf}
    \caption{Bestimmung des Trägheitsmomentes}
    \label{fig:2}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../results/V213Diagramm3.pdf}
    \caption{Bestimmung der  Trägheitsmomentes $I_x$}
    \label{fig:3}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../results/V213Diagramm4.pdf}
    \caption{Nutationsbewegung}
    \label{fig:4}
\end{figure}
\end{document}